\begin{agradecimentos}
Gostaria de agradecer a minha família, que sempre me apoiou e deu toda a base necessária para que eu conseguisse permanecer na faculdade por todos esses anos. Desta forma, agradeço aos meus pais Nice  e Gilmar; a minha irmã Nayara; a minha avó Ivanilde, as  minhas tias Sheila, Kátia e Shirlei ; ao meu finado avó João; e por último mas não menos importante minha amada Letícia.

Agradeço ao Prof. Dr. Diogo Garcia pela oportunidade de desenvolver este trabalho, pela dedicada orientação, compartilhamento de conhecimento e a paciência, principalmente neste último semestre que foi bastante atípico. Um agradecimento especial para os Profs. Drs. Leonardo Aguayo, Adson Ferreira da Rocha e Cristiano Jacques Miosso. Pelas introduções nas diciplinas de PriCom, ComDig e PSB , pois estas, tiveram um papel fundamental na minha formação e na forma que vejo a Engenharia Eletrônica. Todos vocês se tornaram modelos de pessoas e profissionais os quais tentarei seguir na minha jornada como  engenheiro/humano.

E por fim gostaria de agradecer aos meus amigos, aquelas pessoas que tornaram estes últimos 5 anos não só acadêmicos mais também felizes. Assim, gostaria de agradecer aos meus colegas de  apartamento William, Ludmila e Allan (vocês expandiram minha cabeça!); Thiago e Yan (irmãos de profissão); Cleiton e Vanessa (suas revisões me salvaram!); ao pessoal do ap. de baixo: Hebert, João Paulo, Marcus Vinicius e Maxwell.  A um amigo de longa data Mauro Mota. Aos veteranos Irani, José alberto, José Allison, Pedro Guilherme e Gilvanderson; os colegas que começaram comigo  Alceu, Marcella, Lucas, David, Rafael, Hudson, Gustavo, Paulo e Heitor; e por fim, os meus amigos mais recentes e muito estimados Érica, Paulo Afonso, Larrissa, Ebenezer e Wallyson.
\end{agradecimentos}
