\chapter[Conclusão]{Conclusão}

O presente trabalho consiste na implementação de um tipo de codificação de imagens em baixo consumo, que viabiliza a comunicação mesmo com uma largura de banda de transmissão muito baixa, permitindo o envio de informações vitais por operários presos na mina para equipes de resgate. 
Para isso, foram elaborados os objetivos específicos (produtos de trabalho) para que o objetivo geral fosse alcançado. Os objetivos específicos consistiam em estudar técnicas rápidas de \textit{downsampling} para codificar as imagens em resolução mais baixa possível, desenvolver um algoritmo para estas mesmas técnicas, estudar técnicas de super-resolução, desenvolver algoritmo para a técnica de super-resolução escolhida, prototipar, desenvolver e validar \textit{hardware} e \textit{software} visando a qualidade das sequências de vídeo no receptor.

O \textit{hardware}, tanto do transmissor, quanto do receptor, foi pensado com base nas condições em que irão estar expostos em campo, sendo que o transmissor necessita de um \textit{hardware} mais específico devido às condições adversas de dentro da mina. O receptor, por sua vez, possui amplos recursos de computação e energia, pois estará na superfície.

O \textit{software} do transmissor foi desenvolvido inteiramente em \textit{Python}, com o apoio do \textit{framework} FFmpeg para implementação do \textit{downsampling}. Já no receptor, o algoritmo proposto da super-resolução foi escrito em \textit{Octave}, com exceção do processo de estimação de movimento, que se encontra em um arquivo \textit{mex} (linguagem C padrão ANSI), pois trata-se de um processo complexo.  

Os resultados obtidos foram favoráveis, especialmente para sequências mais estáticas. Isto acontece, porque a informação relevante 


 mesmo para sequências com muito movimento e várias entradas de novos elementos nas cenas, os quadros super-resolvidos possuem maior qualidade que os interpolados. Com estes resultados satisfatórios, deu-se por cumprido o objetivo deste trabalho. 

Para trabalhos futuros, sugeriu-se o projeto dos aspectos de comunicação do sistema (número de portadoras, tipo de modulação, codificação de linha e canal, dentro outros aspectos). Outra possibilidade para o aprimoramento da técnica desenvolvida, é a utilização de predições bidirecionais e filtragens nas informações de alta frequência, além de avaliar a distribuição das resoluções dos quadros enviados, já que pode ser factível a diminuição do número de quadros de alta resolução enviados.

%
%\section{Cronograma}
%
%O cronograma para as atividades que serão realizadas para a continuação deste trabalho é apresentado na tabela \ref{cronograma}. As atividades planejadas são:
%\begin{enumerate}
%
%	\item Estudo dos tipos de comunicação existentes atualmente nas minas subterrâneas a fim de identificar qual é o que mais se adapta às circunstancias exigidas;
%	\item  Estudar técnicas rápidas de \textit{downsampling} para codificar a imagem em resolução mais baixa;
%	\item  Desenvolvimento do algoritmo para estas mesmas técnicas;
%	\item  Prototipagem de \texit{hardware} e de \texit{software};
%	\item  Testes de \texit{hardware} e de \texit{software};
%	\item  Redação do texto final para o trabalho de conclusão de curso;
%	\item Apresentação do trabalho de conclusão de curso.
%\end{enumerate}
%
%\newpage
%
%\begin{table}[h]
%    \centering
%    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
%        \hline
%        \textbf{Ativ.} & \textbf{Jun 2015}&\textbf{Jul 2015} & \textbf{Ago 2015} & \textbf{Set 2015}
%        & \textbf{Out 2015} & \textbf{Nov 2015} & \textbf{Dez 2015} \\
%        \hline\hline
%
%        \hline
%        1   & •& • &  &   &   &   &   \\
%
%        \hline
%        2   &•& • &   &&   &   &   \\
%
%        \hline
%        3   &   &  • & • & &   &   &   \\
%
%        \hline
%        4   &  &   & • &• & &   &   \\
%
%        \hline
%        5   & &  &   & • &•  &   &   \\
%
%        \hline
%        6   &  & &   &   &  & • &   \\
%
%        \hline
%        7   &   &&   &   & &  & •  \\
%        \hline
%    \end{tabular}
%
%    \caption{Cronograma de atividades para TCC2}
%    \label{cronograma}
%\end{table}
